**純惠皇貴妃**（），蘇佳氏，蘇召南之女。[乾隆帝之皇貴妃](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，生皇三子循郡王[永璋](../Page/永璋.md "wikilink")、皇六子質莊親王[永瑢](../Page/永瑢.md "wikilink")、皇四女[和碩和嘉公主](../Page/和硕和嘉公主.md "wikilink")。乾隆朝第三位貴妃，生前死後均為皇貴妃。

## 早期生平

[康熙五十二年](../Page/康熙.md "wikilink")（1713年)
五月二十一日出生。雍正五年，皇四子弘曆在成婚前已有格格八九人，推測蘇氏已在其中。雍正十三年（1735年）五月二十五日，時為[格格的蘇氏生寶親王第三子](../Page/格格.md "wikilink")[永璋](../Page/永璋.md "wikilink")。

雍正十三年（1735年）九月二十四日，諭內閣詔封格格蘇氏為嬪，因尚未行冊封禮而暫稱其為**蘇嬪**；九月二十五日，蘇嬪跟隨皇后富察氏、貴妃高佳氏等人前往田村殯宮致祭。

[乾隆二年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1737年）十二月初四日，**純嬪**蘇氏正式册封為**纯妃**。實際上，蘇氏根本沒有行純嬪冊封禮，就被冊封為純妃。乾隆四年（1739年），純妃的哥哥蘇鳴鳳、蘇嘉鳳，以及侄孫蘇松齡等族人入正白旗（蘇氏尚有一兄蘇岐鳳）。《爱新觉罗宗谱》、《清皇室四谱》等文獻中，她的姓氏均改作“苏佳氏”。

乾隆八年（1743年）十二月十四日，生乾隆帝第六子質莊親王[永瑢](../Page/永瑢.md "wikilink")。

乾隆十年（1745年）正月二十三日，詔封純妃為**純貴妃**；十一月十七日，正式行純貴妃冊封禮；十二月初二日生乾隆帝第四女[和硕和嘉公主](../Page/和硕和嘉公主.md "wikilink")。乾隆十四年二月十三日，奉旨將[储秀宫內的昆罗帽折出收拾好](../Page/储秀宫.md "wikilink")，收貯地平刷子并宝座，挪在純貴妃所居的[景仁宫內安置](../Page/景仁宫.md "wikilink")。此外，儲秀宮內的德洽六宫匾搬至[长春宫內安设](../Page/长春宫.md "wikilink")。值得一提的是儲秀宮曾為孝賢純皇后在乾隆初年所居的宮殿。高宗早年賜予已故孝賢皇后的物品，例如德洽六宫匾等物尚在儲秀宮內安置。

## 後期生平

乾隆二十四年 (1759年)
八月十六日，因純貴妃在避暑山庄內患病，乾隆帝命三阿哥永璋带领侍卫等人送純貴妃缓程回京。然后，乾隆帝奉崇慶皇太后鈕祜祿氏起驾木兰。

《清宫医案研究》有錄入乾隆朝纯贵妃咳嗽吐血治，可知她長期肝郁耗血，脾肺两虚以致[咳嗽吐血](../Page/咳血.md "wikilink")、喘息氣短。值得一提的是三阿哥永璋也患有肺疾。据[罗友枝所著](../Page/罗友枝.md "wikilink")《清代宫廷社会史》記載，永璋病倒时，[庄亲王](../Page/庄亲王.md "wikilink")[允祿以](../Page/允祿.md "wikilink")[内务府大臣的身份向高宗禀报](../Page/清朝總管內務府大臣列表.md "wikilink")，告稱[章嘉呼图克图已选择对永璋所患的肺病有好处的一部经](../Page/章嘉呼圖克圖.md "wikilink")。由此可見，純惠皇貴妃的[肺結核病傳染給她的子女](../Page/肺結核.md "wikilink")。和碩和嘉公主去世前不久，宫中的两名[太医称公主所患的病為](../Page/太医.md "wikilink")“脾肺大亏、中气不固之症”，亦可助證此事。

乾隆二十五年（1760年）三月，詔封純貴妃为**纯皇贵妃**，同年四月十九日病逝，享年四十六歲，加謚曰**純惠皇貴妃**。純惠皇貴妃臨死前，乾隆帝下旨讓六阿哥[永瑢](../Page/永瑢.md "wikilink")，以及[和硕和嘉公主完婚](../Page/和硕和嘉公主.md "wikilink")，從而完成蘇佳氏的夙愿，并给其举行了皇贵妃册封礼。由此可見，乾隆帝並沒有因其子之故而迁怒于她。

纯惠皇贵妃的金棺暂安于京城东直门外的静安庄殡宫期间，乾隆帝、皇后那拉氏等曾多次前往静安庄致祭。乾隆二十六年四月初十日，乾隆帝传旨称他将于四月十三日前往静安庄殡宫看視纯惠皇贵妃金棺。回程时将在雍和宫用早膳，又會到已故[東閣大学士](../Page/東閣大学士.md "wikilink")[蒋溥的府第施恩祭奠](../Page/蒋溥.md "wikilink")。

乾隆二十七年（1762年)
十一月初二日，奉安於圣水峪妃园寝，金棺葬園寢前排正中的寶頂，附享殿。[乾隆帝特命在圣水峪妃園寢門內添建單簷綠瓦明樓一座](../Page/乾隆帝.md "wikilink")，內豎刻有“
純惠皇貴妃園寢”字樣的石碑。[乾隆三十一年](../Page/乾隆.md "wikilink")（1766年)九月二十八日，如同被廢的[繼后](../Page/清高宗继皇后.md "wikilink")[輝發那拉氏被葬入純惠皇貴妃的地宮中](../Page/輝發那拉氏.md "wikilink")。乾隆三十七年十一月，纯惠皇贵妃园寝內的梁木、油饰有损裂脱落之处，乾隆帝著聖水峪工程处查明赔修。

公元1929年12月，純惠皇貴妃園寢發現被盜，遜帝[溥儀派](../Page/溥仪.md "wikilink")[載澤](../Page/載澤.md "wikilink")、[載瀛等人赴清東陵處理純惠皇貴妃地宮被盜事宜](../Page/載瀛.md "wikilink")。公元1981年11月，諸位學者在开启和探视纯惠皇贵妃地宫时，發現純惠皇贵妃内棺里有二个头颅骨和一堆遗骨，已無法分辨是屬於何人。

## 相关史料

  - 《[清史稿](../Page/清史稿.md "wikilink")·列傳一·后妃》：純惠皇貴妃，蘇佳氏。事高宗潛邸。即位，封純嬪。累進純皇貴妃。薨，諡曰純惠皇貴妃。葬裕陵側。子二，永璋、永瑢。女一，下嫁福隆安。

<!-- end list -->

  - 《[清高宗實錄](../Page/清实录.md "wikilink")》，純妃冊文：命東閣大學士徐本為正使。內閣學士春山為副使。持節。冊封純嬪蘇氏為純妃。冊文曰。朕惟協贊坤儀。端賴柔嘉之範。翊宣內則。聿加位號之榮。賁以徽章。昭茲茂典。爾純嬪蘇氏、克裕溫恭。夙彰淑慎。凜芳規於圖史。式佐椒庭。葉令望於琺璜。懋膺綸誥。茲仰承皇太后慈諭。以冊印封爾為純妃。爾其祗承象服。昭勤儉以流徽。篤迓鴻禧。履謙和而裕慶。欽哉。

<!-- end list -->

  - 《[清高宗實錄](../Page/清实录.md "wikilink")》，貴妃冊文：命大學士查郎阿為正使，禮部左侍郎木和林為副使。持節、冊封純妃蘇氏為貴妃。冊文曰。朕惟贊椒塗之雅化，德重幽閒，協彤管之令儀，質推柔順，式稽彝典，用錫綸言。諮爾純妃蘇氏，祗奉女箴，凜遵內則，動嫻禮教，久膺象服之榮。佩協珩璜，宜錫龍章之彩。茲仰承皇太后慈諭，以冊寶封爾為貴妃。爾其益修淑慎，迓景福於方來，彌事謙衝，荷鴻禧於有永。欽哉。

<!-- end list -->

  - 《[清高宗實錄](../Page/清实录.md "wikilink")》：乾隆二十五年三月○諭、奉皇太后懿旨。純貴妃、久膺冊禮。克勷內治。敬恭淑慎。毓瑞椒塗。今皇子、及公主、俱已吉禮慶成。應晉冊為皇貴妃。以昭令範。欽此所有應行典禮。各該衙門照例舉行。

<!-- end list -->

  - 《清列朝后妃傳稿》，皇貴妃冊文：朕惟贊坤元而敷化，淑問常昭，錫巽命以重申。新恩載沛，晉之顯秩，嘉乃芳徽。爾純貴妃蘇氏，秉性溫恭，持躬端慎，當蘭階之初，侍虔奉明，箴逮芝檢之迭膺，勤襄內治，分榮象服，葉雅度於珩璜，毓秀椒塗，式令儀於圭璧。既慶成夫嘉禮，彌協順乎慈寧，爰考彝章宜加寵。錫茲仰承皇太后懿旨，晉封爾為皇貴妃，爾其祗承榮命，永垂德範於宮闈，敬迓鴻禧。長懋芳型於禁掖。欽哉。

## 影视形象

|                                          |                                  |                          |
| ---------------------------------------- | -------------------------------- | ------------------------ |
| **影視作品**                                 | **演員**                           | **劇中名字**                 |
| 2018《[如懿传](../Page/如懿傳.md "wikilink")》   | [胡可](../Page/胡可.md "wikilink")   | 蘇綠筠（純嬪、純妃、純貴妃、皇貴妃、純惠皇貴妃） |
| 2018《[延禧攻略](../Page/延禧攻略.md "wikilink")》 | [王媛可](../Page/王媛可.md "wikilink") | 蘇靜好（純妃、純貴妃、蘇答應）          |

## 附註

[Category:清高宗皇贵妃](../Category/清高宗皇贵妃.md "wikilink")
[\~](../Category/苏姓.md "wikilink")
[Category:諡惠](../Category/諡惠.md "wikilink")